Объект разработки: процесс программной реализации алгоритмов эллиптической криптографии для экосистемы .NET.

Цель работы: проектирование и реализация высокопроизводительных, кроссплатформенных криптографических примитивов Curve25519 и Ed25519 на управляемом языке C\#14 с применением техник аппаратного ускорения и оптимизации работы с памятью.

Методы и методология: математическое моделирование арифметики конечных полей с использованием избыточного представления Radix-51; применение полных законов сложения (кривые Эдвардса) для обеспечения защиты от атак по времени; векторизация вычислений с применением SIMD-инструкций (AVX2); использование паттернов Zero Allocation (Span<T>, ref struct) для исключения накладных расходов на сборку мусора; бенчмаркинг.

Результаты работы и их новизна: разработана полностью нативная для платформы .NET библиотека, реализующая обмен ключами X25519 \cite{RFC7748} и электронную подпись Ed25519 \cite{RFC8032} за строго константное время. 
В отличие от широко распространенных библиотек (например, Bouncy Castle), в данной работе реализован подход пакетной векторизации на базе интринсиков AVX2, что позволило достичь превосходства в производительности от 30\% присохранении полной управляемости кода.

Область применения: результаты работы ориентированы на использование в высоконагруженных серверных системах и облачных микросервисах на платформе .NET, где критически важна пропускная способность криптографического ядра. Разработанная библиотека может быть интегрирована в реализации протокола TLS 1.3 для ускорения процесса установления защищенных соединений (Handshake), в системы обработки цифровых подписей Ed25519 в реальном времени, а также в IoT-шлюзы и Edge-вычисления, аккумулирующие потоки данных от множества устройств. Отсутствие зависимости от нативного кода (P/Invoke) делает решение хорошим выбором для использования в изолированных контейнеризированных средах (Docker, Kubernetes) и других схожих подходах.