Разработка высокопроизводительных криптографических примитивов требует тщательного проектирования на всех уровнях: от структур хранения промежуточных вычислений до API, предоставляемого конечному пользователю. В данной главе описываются архитектурные и программные решения, выбранные для реализации алгоритмов X25519 и Ed25519 на платформе .NET, с акцентом на векторизацию, безопасность и управление памятью.

\section{Требования к программному комплексу}

На этапе проектирования были сформированы строгие функциональные и нефункциональные требования к разрабатываемой библиотеке, обусловленные спецификой современных высоконагруженных систем.

\textbf{Функциональные требования:}
\begin{enumerate}
    \item Реализация протокола обмена ключами X25519 (согласно RFC 7748).
    \item Реализация схемы электронной цифровой подписи Ed25519 (согласно RFC 8032), включая генерацию ключей, подписание сообщений и верификацию подписей.
    \item Поддержка пакетной (batched) обработки независимых операций для максимизации пропускной способности при массовых запросах.
\end{enumerate}

\textbf{Нефункциональные требования (архитектурные атрибуты):}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Кроссплатформенность и управляемость (Managed Code):} Библиотека должна быть написана исключительно на языке C\# без использования платформозависимых вызовов (\texttt{DllImport} / P/Invoke) к нативным библиотекам (C/C++), что гарантирует безопасность типов и простоту развертывания.
    \item \textbf{Отсутствие аллокаций (Zero Allocation):} В процессе выполнения криптографических операций библиотека не должна выделять память в управляемой куче (Managed Heap), чтобы полностью исключить влияние сборщика мусора (Garbage Collector) на задержки (latency) системы.
    \item \textbf{Константное время выполнения (Constant-time):} Архитектура вычислительного ядра должна математически исключать ветвления, зависящие от секретных данных, для предотвращения атак по сторонним каналам (Side-Channel Attacks).
    \item \textbf{Масштабируемость вычислений (SIMD):} Программные абстракции должны позволять легко заменять скалярные операции векторными (AVX2) при запуске на поддерживаемом оборудовании.
\end{enumerate}

\section{Многоуровневая архитектура библиотеки}

Для обеспечения модульности, тестируемости и повторного использования кода была спроектирована строгая многоуровневая архитектура. Система разделена на три логических слоя:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Слой арифметики конечного поля (Field Arithmetic Layer):} Фундаментальный уровень, отвечающий за сложение, вычитание, умножение и инверсию элементов в поле $GF(2^{255}-19)$. Этот слой инкапсулирует в себе представление чисел (Radix-51) и низкоуровневые оптимизации (скалярные и векторные).
    \item \textbf{Слой эллиптической кривой (Curve Operations Layer):} Уровень абстракции, реализующий геометрию кривых. Включает в себя логику работы с проективными координатами, алгоритмы лестницы Монтгомери (для X25519) и полного закона сложения на кривой Эдвардса (для Ed25519). Данный слой не зависит от того, каким образом реализована базовая арифметика (скалярно или пакетами).
    \item \textbf{Слой протоколов и API (Protocol \& API Layer):} Верхний уровень, реализующий стандарты RFC. Отвечает за парсинг и сериализацию ключей, хеширование (SHA-512 для Ed25519), модификацию скаляров (clamping) и предоставление безопасного публичного API на базе структур \texttt{Span<byte>}.
\end{enumerate}

Такое разделение позволяет независимо оптимизировать и тестировать базовую математику, не затрагивая высокоуровневую логику цифровой подписи.

\section{Проектирование структур данных вычислительного ядра}

Центральной проблемой реализации является выбор структуры данных для хранения элементов конечного поля. От этого решения напрямую зависит эффективность утилизации регистров процессора и кэша данных L1.

\subsection{Инкапсуляция избыточного представления Radix-51}

На основе проведенного теоретического анализа для представления 255-битных чисел была выбрана схема Radix-51. Программно элемент поля представляется пользовательским типом значений (\texttt{struct}).

Для достижения максимальной производительности в C\# структура была спроектирована как непрерывный блок памяти фиксированного размера. В классических объектно-ориентированных языках для хранения пяти элементов массива часто используется ссылка на динамический массив, однако это нарушает требование об отсутствии аллокаций.

В разработанной архитектуре используется структура данных с явным расположением полей в памяти (\texttt{[StructLayout(LayoutKind.Sequential)]}), содержащая ровно пять полей типа \texttt{ulong} (лимбы $L_0, L_1, L_2, L_3, L_4$). Общий размер структуры составляет 40 байт. Это гарантирует, что массивы таких структур или отдельные переменные будут размещаться исключительно на стеке вызовов (Stack) процессора, что обеспечивает мгновенный доступ к данным.

\subsection{Паттерн проектирования для константного времени}

Архитектура слоя арифметики построена на принципах data-oblivious programming (программирование, не зависящее от данных). В интерфейс базовой структуры элемента поля не включены методы сравнения с ранним возвратом (early return).

Для операций, требующих условного выбора (например, условная замена переменных в лестнице Монтгомери на основе бита секретного ключа), спроектирован специальный примитив \texttt{ConditionalSwap}. Вместо конструкции \texttt{if}, компилируемой в инструкции переходов (прыжков), логика реализована через побитовые маски:
\begin{enumerate}
    \item Вычисление маски (все нули или все единицы) на основе управляющего бита.
    \item Применение побитового исключающего ИЛИ (\texttt{XOR}) между двумя элементами поля.
    \item Наложение маски (побитовое \texttt{AND}) на результат \texttt{XOR}.
    \item Применение результата обратно к исходным элементам.
\end{enumerate}
Такое архитектурное решение переносит ответственность за безопасность на уровень структур данных, не позволяя высокоуровневому коду случайно внедрить уязвимость по сторонним каналам.

\section{Архитектура пакетной обработки (SIMD Batching)}

Одной из главных целей работы является обход по производительности существующих управляемых реализаций, таких как Bouncy Castle. Поскольку базовая скалярная арифметика имеет физический предел оптимизации, главным вектором развития стала реализация архитектуры пакетной обработки данных (Batched Processing) с применением 256-битных инструкций AVX2.

\subsection{Проблема трансформации данных: AoS против SoA}

Векторизация криптографических алгоритмов сталкивается с классической проблемой организации данных в памяти. Традиционный подход, при котором каждый элемент поля является отдельным объектом (Структурой), называется \textbf{Array of Structures (AoS)}. В парадигме AoS четыре элемента поля в памяти располагаются последовательно:
$$[A_{L0}, A_{L1}, A_{L2}, A_{L3}, A_{L4}], [B_{L0}, B_{L1}, \dots] \dots $$

Попытка загрузить такие данные в 256-битный векторный регистр (вмещающий четыре 64-битных числа) приведет к тому, что в одном регистре окажутся разные лимбы одного числа ($A_{L0}, A_{L1}, A_{L2}, A_{L3}$). Выполнять параллельные математические операции над таким вектором невозможно, так как алгоритм требует умножения $L_0$ одного числа на $L_0$ другого.

Для решения этой проблемы в рамках проекта спроектирована архитектура данных на основе \textbf{Structure of Arrays (SoA)}. Векторное представление элемента поля (\texttt{BatchedFieldElement}) состоит из пяти векторных регистров типа \texttt{Vector256<ulong>}.
В памяти (или в регистрах) это выглядит следующим образом:
\begin{itemize}
    \item Регистр $V_0$ содержит лимбы $L_0$ для независимых чисел $A, B, C, D$.
    \item Регистр $V_1$ содержит лимбы $L_1$ для независимых чисел $A, B, C, D$.
    \item И так далее до $V_4$.
\end{itemize}

\subsection{Программная абстракция векторизации}

Переход к парадигме SoA потребовал глубокой переработки вычислительного графа. В разработанной библиотеке введен слой абстракции для пакетного выполнения (Batch Context). 

Пользовательское API принимает массив запросов на выполнение криптографической операции (например, подписание 4 различных сообщений разными ключами). На этапе подготовки абстрактный менеджер пакетов выполняет операцию «транспонирования» (Transpose): он извлекает данные из парадигмы AoS (полученные от пользователя) и упаковывает их в парадигму SoA (регистры AVX2).

После этого запускается классический алгоритм кривой Монтгомери или Эдвардса, но все базовые операции (умножение, сложение) вызываются не для скалярных типов, а для структур \texttt{BatchedFieldElement}. Архитектурно это означает, что один проход цикла скалярного умножения $k \cdot P$ фактически вычисляет четыре точки одновременно на одном процессорном ядре. 

В конце работы алгоритма выполняется обратное транспонирование (SoA в AoS), и результаты параллельно записываются в выходные буферы. Подобная архитектура скрывает сложность управления AVX2-интринсиками от верхних слоев системы, сохраняя чистый и понятный дизайн слоя эллиптической кривой.

\section{Модель управления памятью и паттерн Zero Allocation}

В экосистеме .NET процесс выделения памяти в управляемой куче (heap) посредством оператора \texttt{new} является быстрой операцией, однако последующая очистка памяти сборщиком мусора (GC) вызывает приостановку выполнения всех потоков приложения (Stop-The-World). В криптографических библиотеках старого поколения (например, Bouncy Castle) при сложении двух больших чисел каждый раз создается новый объект-массив (\texttt{byte[]} или \texttt{uint[]}), что при высоких нагрузках приводит к катастрофической деградации производительности (GC Churn).

Разработанная в рамках дипломной работы архитектура полностью опирается на парадигму \textbf{Zero Allocation} (нулевые аллокации). Для реализации этой парадигмы были применены следующие программные решения:

\subsection{Использование структур по ссылке (\texttt{ref struct})}

Все базовые математические структуры (\texttt{FieldElement}, \texttt{PointProjective}) спроектированы как типы значений. Для защиты от случайного копирования больших объемов данных при вызове методов повсеместно используются модификаторы передачи параметров по ссылке (\texttt{ref} и \texttt{in}). 
Это означает, что при вычислении $A \times B = C$ в методе умножения не создается новый объект $C$. Вместо этого функция принимает заранее выделенную на стеке область памяти для $C$ по ссылке и записывает результат напрямую туда:
\texttt{static void Multiply(in FieldElement a, in FieldElement b, ref FieldElement result)}.

\subsection{Взаимодействие с памятью через \texttt{Span<T>}}

Внешнее API библиотеки спроектировано без использования классических массивов. В качестве универсального контракта обмена данными используется структура \texttt{Span<byte>} и \texttt{ReadOnlySpan<byte>}. 

\texttt{Span<T>} — это безопасное представление непрерывной области памяти в .NET, которое может указывать как на управляемую кучу, так и на стек или неуправляемую (native) память. 

Это архитектурное решение предоставляет конечному пользователю библиотеки максимальную гибкость. Пользователь может:
\begin{enumerate}
    \item Выделить память под ключи и подписи прямо на стеке с помощью ключевого слова \texttt{stackalloc byte[32]}, передать этот участок памяти в библиотеку и получить результат мгновенно, не затрагивая кучу.
    \item Использовать пулы памяти (\texttt{ArrayPool<byte>}) для переиспользования буферов.
\end{enumerate}
Сама библиотека внутри себя не использует оператор \texttt{new} ни в одном из методов критического пути выполнения (Key Generation, Sign, Verify).

\section{Безопасное управление контекстом вычислений}

Криптографические ключи являются высокочувствительными данными. Архитектура библиотеки предусматривает строгий контроль жизненного цикла секретов. 

В процессе декодирования закрытого ключа (Private Key) и применения математической операции «зачистки битов» (Clamping, необходимой для устранения уязвимостей малых подгрупп), промежуточные скаляры хранятся исключительно в регистрах процессора и локальных переменных стека. После завершения функции генерации публичного ключа или подписи, механизмы среды CLR (Common Language Runtime) автоматически инвалидируют стек-фрейм, а библиотека гарантирует отсутствие "утечек" копий ключей в долгоживущие объекты.

\section*{Выводы по главе 2}
\addcontentsline{toc}{section}{Выводы по главе 2}

В данной главе была разработана и обоснована архитектура высокопроизводительной криптографической библиотеки для платформы .NET. 

Спроектирована строгая трехуровневая модель, разделяющая низкоуровневую арифметику конечных полей, геометрию эллиптических кривых и высокоуровневые стандарты RFC. 

Ключевым архитектурным решением стал отказ от объектно-ориентированной модели работы с массивами в пользу представления Radix-51 на базе структур стековой памяти (Value Types). Для преодоления ограничений скалярных вычислений разработана концепция пакетной обработки данных (Batched Processing), базирующаяся на трансформации структур данных из парадигмы AoS в SoA, что является обязательным условием для эффективного применения векторных инструкций AVX2.

Кроме того, спроектирован контракт взаимодействия с памятью по принципу Zero Allocation с использованием типов \texttt{Span<T>} и \texttt{ref struct}, что гарантирует отсутствие негативного влияния сборщика мусора (GC) на производительность. Совокупность описанных архитектурных решений, интегрирующих принципы постоянного времени выполнения (constant-time) и data-oblivious programming, формирует надежный фундамент для последующей практической реализации библиотеки, которая будет рассмотрена в следующей главе.