Проектирование высокопроизводительной криптографической библиотеки требует глубокого понимания математического аппарата, лежащего в основе алгоритмов. В данной главе рассматривается арифметика конечных полей, принципы работы с эллиптическими кривыми, а также архитектурные подходы к аппаратному ускорению вычислений.

\subsection{Арифметика конечного поля $GF(2^{255}-19)$}

В основе алгоритмов Curve25519 и Ed25519 лежат вычисления в конечном простом поле $\mathbb{F}_p$, где простое число задано как $p = 2^{255} - 19$. Выбор данного числа (псевдо-Мерсенновское простое) Д. Бернштейном \cite{Bernstein2006Curve25519} не случаен: оно оптимизировано для эффективной программной реализации операций редукции по модулю.

\subsection{Выбор представления чисел: Radix-51}

Стандартные 64-битные типы данных недостаточны для хранения 255-битных чисел. Традиционный подход, используемый во многих библиотеках (например, Bouncy Castle), заключается в разбиении числа на 10 элементов (лимбов) по 25.5 бит (Radix-25.5). Однако данный подход требует постоянного приведения типов при работе на 64-битных архитектурах.

В рамках данной работы выбрано избыточное представление \textbf{Radix-51}. Число $X \in \mathbb{F}_p$ представляется в виде полинома:
\begin{equation}
    X = \sum_{i=0}^{4} x_i \cdot 2^{51i}
\end{equation}
где $x_i$ — 64-битные беззнаковые целые числа (\texttt{ulong}).

Каждый элемент хранит 51 бит полезной информации, оставляя 13 бит запаса в 64-битном регистре. Этот запас позволяет выполнять многократные сложения и умножения без риска переполнения и без немедленного выполнения дорогостоящей операции обработки переносов (carry propagation). Данный подход, известный как «отложенный перенос», широко применяется при проектировании аппаратных криптоускорителей (FPGA) \cite{MdpiFPGA} и был адаптирован для программной среды .NET.

Свойство $2^{255} \equiv 19 \pmod p$ позволяет заменять умножение старших разрядов (сдвиги на $2^{255}$) на быстрое умножение на константу 19. Как показывают выкладки, перемножение двух чисел в Radix-51 требует всего 25 скалярных умножений, а возведение в квадрат — 15 умножений, что значительно снижает вычислительную сложность по сравнению с Radix-25.5.

Математически умножение двух элементов поля $F$ и $G$ в представлении Radix-51 сводится к перемножению полиномов степени 4:
\begin{equation}
    F \cdot G = \left( \sum_{i=0}^{4} L_i x^i \right) \cdot \left( \sum_{j=0}^{4} K_j x^j \right)
\end{equation}
где $x = 2^{51}$. При раскрытии скобок образуются члены вплоть до $x^8$. Базовое свойство поля $2^{255} \equiv 19 \pmod p$ позволяет выполнить подстановку $x^5 = 19$. Таким образом, степени выше четвертой редуцируются: $x^5 = 19$, $x^6 = 19x$, $x^7 = 19x^2$, и так далее. 

Группировка членов при одинаковых степенях $x$ дает итоговые формулы для вычисления промежуточного результата (до финальной нормализации переносов):
\begin{equation}
\begin{aligned}
    C_0 &= L_0 K_0 + 19(L_1 K_4 + L_2 K_3 + L_3 K_2 + L_4 K_1) \\
    C_1 &= L_0 K_1 + L_1 K_0 + 19(L_2 K_4 + L_3 K_3 + L_4 K_2) \\
    C_2 &= L_0 K_2 + L_1 K_1 + L_2 K_0 + 19(L_3 K_4 + L_4 K_3) \\
    C_3 &= L_0 K_3 + L_1 K_2 + L_2 K_1 + L_3 K_0 + 19(L_4 K_4) \\
    C_4 &= L_0 K_4 + L_1 K_3 + L_2 K_2 + L_3 K_1 + L_4 K_0
\end{aligned}
\end{equation}
Данная система требует выполнения ровно 25 операций умножения.

Для операции возведения в квадрат ($F \cdot F$) вычисления дополнительно оптимизируются. Поскольку перекрестные члены совпадают ($L_i K_j = L_j K_i$), они удваиваются ($2 L_i L_j$), что позволяет сократить общее количество умножений с 25 до 15, значительно ускоряя алгоритм.

\subsection{Операции деления и извлечения квадратного корня в $\mathbb{F}_p$}

\textbf{Извлечение квадратного корня.}
Операция необходима в протоколе Ed25519 (RFC 8032) для восстановления координаты $x$ из публичного ключа, где передается только $y$ и знаковый бит. Требуется решить уравнение $X^2 \equiv a \pmod p$.

Поскольку $p = 2^{255}-19$, рассмотрим остаток от деления $p$ на 8. Так как $255 = 3 \cdot 85$, число $2^{255}$ делится на 8 нацело. Следовательно, $-19 \pmod 8 \equiv -19 + 24 = 5 \pmod 8$. Таким образом, $p \equiv 5 \pmod 8$. Для таких полей существует детерминированный алгоритм извлечения корня из 4 шагов:

1. Согласно критерию Эйлера, корень из $a$ существует (является квадратичным вычетом), если $a^{(p-1)/2} \equiv 1 \pmod p$.
2. Вычисляется кандидат на корень: $X_0 \equiv a^{(p+3)/8} \pmod p$. Возведем кандидата в квадрат:
\begin{equation}
    X_0^2 \equiv a^{\frac{p+3}{4}} \equiv a^{1 + \frac{p-1}{4}} \equiv a \cdot a^{\frac{p-1}{4}} \pmod p
\end{equation}
3. Введем обозначение $\beta \equiv a^{(p-1)/4} \pmod p$. Заметим, что $\beta^2 \equiv a^{(p-1)/2} \equiv 1 \pmod p$ (из критерия Эйлера). Следовательно, $\beta$ может принимать значения только $1$ или $-1$.
4. Анализируем два случая:
\begin{itemize}
    \item Если $\beta = 1$, то $X_0^2 \equiv a \cdot 1 = a$. Следовательно, искомый корень $X = X_0$.
    \item Если $\beta = -1$, то $X_0^2 \equiv -a$. В поле $\mathbb{F}_p$ существует мнимая единица $i$, где $i^2 \equiv -1 \pmod p$, вычисляемая как $i \equiv 2^{(p-1)/4} \pmod p$. Умножив кандидата на $i$, получим: $(X_0 \cdot i)^2 = X_0^2 \cdot i^2 = -a \cdot (-1) = a$. Искомый корень $X = X_0 \cdot i \pmod p$.
\end{itemize}
Данный алгоритм выполняется за константное время, так как ветвление (проверка значения $\beta$) в программной реализации заменяется математической маской.

// todo: тут может быть дублирование с разделом ниже, нужно удалить если да

Для работы с аффинными координатами эллиптических кривых и при декомпрессии ключей требуются операции деления и извлечения корня по модулю $p$.

\textbf{Нахождение мультипликативно обратного элемента.}
Деление элемента $A$ на $B$ по модулю $p$ равносильно умножению $A \cdot B^{-1} \pmod p$, где $B \cdot B^{-1} \equiv 1 \pmod p$. Классический расширенный алгоритм Евклида для поиска обратного элемента не применяется в криптографии из-за наличия циклов \texttt{while} и ветвлений, что нарушает принцип константного времени (constant-time). 

Вместо этого используется Малая теорема Ферма, гласящая, что для простого $p$ справедливо $B^{p-1} \equiv 1 \pmod p$. Разделив обе части на $B$, получаем рабочую формулу:
\begin{equation}
    B^{-1} \equiv B^{p-2} \pmod p
\end{equation}
Для $p = 2^{255}-19$ возведение в гигантскую степень $p-2$ выполняется за фиксированное количество шагов с использованием алгоритма быстрого возведения в степень (Square-and-Multiply).

\subsection{Математика эллиптических кривых и проективные координаты}

Классическая теория эллиптической криптографии строится на кривых в форме Вейерштрасса: $y^2 = x^3 + ax + b$. Алгебраическое сложение точек на такой кривой $R = P + Q$ геометрически интерпретируется как проведение секущей (или касательной в случае $P=Q$) и нахождение третьей точки пересечения \cite{Hankerson2004}.

Формула наклона касательной для удвоения точки имеет вид:
\begin{equation}
    \lambda = \frac{3x_1^2 + a}{2y_1} \pmod p
\end{equation}

Ключевой проблемой данных формул является операция деления. Поиск обратного элемента в конечном поле (например, по Малой теореме Ферма $A^{-1} \equiv A^{p-2} \pmod p$) требует возведения в огромную степень, что эквивалентно сотням умножений.

В арифметике эллиптических кривых деление $\frac{A}{B}$ заменяется умножением на мультипликативно обратный элемент $A \cdot B^{-1} \pmod p$. В силу того, что алгоритм Евклида содержит непредсказуемые ветвления и циклы \texttt{while}, в криптографии применяется Малая теорема Ферма, согласно которой для простого $p$:
\begin{equation}
    B^{-1} \equiv B^{p-2} \pmod p
\end{equation}
Возведение в степень $2^{255}-21$ выполняется за константное время с использованием алгоритма «Square-and-Multiply» (цепочки сложений показателей степеней). 

Кроме того, для декомпрессии публичных ключей (восстановления координаты $x$ по известной $y$) требуется извлечение квадратного корня по модулю $p$. Поскольку простое число $p = 2^{255}-19$ удовлетворяет условию $p \equiv 5 \pmod 8$, применяется специализированный детерминированный алгоритм. Для уравнения $x^2 \equiv u/v \pmod p$ вычисляется кандидат на корень:
\begin{equation}
    x_{cand} = (u \cdot v^3) \cdot (u \cdot v^7)^{\frac{p-5}{8}} \pmod p
\end{equation}
На основании критерия Эйлера проверяется истинность корня. Если $x_{cand}^2 \cdot v \equiv -u \pmod p$, кандидат умножается на мнимую единицу поля $i = \sqrt{-1} \equiv 2^{\frac{p-1}{4}} \pmod p$. Данный математический аппарат строго регламентирован стандартом RFC 8032.

Для обхода этой проблемы используются \textbf{проективные координаты} $(X, Y, Z)$, где $x = X/Z$, $y = Y/Z$. Использование проективных координат позволяет заменить все операции деления на умножения. Деление выполняется лишь один раз в самом конце алгоритма для перевода результата обратно в аффинные координаты.

Геометрический смысл сложения точек $R = P + Q$ заключается в проведении прямой через $P$ и $Q$, нахождении третьей точки пересечения с кривой и её отражении относительно оси абсцисс. Математически выделяют два основных сценария, требующих различного алгебраического подхода:

\textbf{Случай 1. Вертикальная прямая (сложение взаимно обратных точек).}
Пусть заданы точки $P(x_1, y_1)$ и $Q(x_2, y_2)$, где $x_1 = x_2$, но $y_1 \neq y_2$. Поскольку обе точки лежат на кривой, выполняется равенство $y_1^2 = y_2^2$, откуда следует, что $y_2 = -y_1$ (точка $Q$ является отражением $P$, то есть $Q = -P$).
Уравнение прямой, проходящей через эти точки, имеет вид $x = x_1$. Подставляя его в уравнение кривой $y^2 = x^3 + ax + b$, получаем:
\begin{equation}
    y^2 = x_1^3 + ax_1 + b = \text{const}
\end{equation}
Уравнение вида $y^2 = \text{const}$ имеет в аффинной плоскости лишь два корня: $y_1$ и $y_2$. Третьей точки пересечения не существует. Для разрешения этого парадокса вводится абстрактная «точка в бесконечности» $\mathcal{O}$, выступающая нейтральным элементом группы. Таким образом, $P + (-P) = \mathcal{O}$.

\textbf{Случай 2. Удвоение точки (касательная).}
При сложении точки с самой собой $R = P(x_1, y_1) + P(x_1, y_1)$ секущая вырождается в касательную. Для нахождения её углового коэффициента $\lambda$ применяется неявное дифференцирование уравнения кривой по $x$:
\begin{equation}
    \frac{d}{dx}(y^2) = \frac{d}{dx}(x^3 + ax + b) \implies 2y \cdot \frac{dy}{dx} = 3x^2 + a
\end{equation}
Отсюда угловой коэффициент касательной в точке $P$ равен $\lambda = \frac{3x_1^2 + a}{2y_1}$. Если $y_1 = 0$, касательная вертикальна, и $2P = \mathcal{O}$.
Уравнение касательной имеет вид $y = \lambda(x - x_1) + y_1$. Подставив его в уравнение кривой, получаем кубическое уравнение:
\begin{equation}
    (\lambda(x - x_1) + y_1)^2 = x^3 + ax + b \implies x^3 - \lambda^2 x^2 + \dots = 0
\end{equation}
Поскольку прямая является касательной в точке $x_1$, этот корень является кратным. Согласно теореме Виета, сумма корней равна коэффициенту при $x^2$ с обратным знаком:
\begin{equation}
    x_1 + x_1 + x_3 = \lambda^2 \implies x_3 = \lambda^2 - 2x_1
\end{equation}
Координата $y_3$ находится подстановкой $x_3$ в уравнение прямой и симметричным отражением (сменой знака): $y_3 = \lambda(x_1 - x_3) - y_1$.

\subsubsection{Специфика кривых Монтгомери (X25519) и Эдвардса (Ed25519)}

    \subsubsection{Лестница Монтгомери}

Фундаментальной операцией криптографии на эллиптических кривых является скалярное умножение точки: $nP = P + P + \dots + P$ ($n$ раз), где $n$ — секретный ключ. Наивное сложение уязвимо для атак по сторонним каналам. Д. Бернштейном для кривой Curve25519 ($y^2 = x^3 + 486662x^2 + x$) был предложен алгоритм «Лестница Монтгомери» (Montgomery Ladder) \cite{RFC7748}, позволяющий выполнять операцию за строго фиксированное количество шагов.

Лестница Монтгомери поддерживает в цикле две точки $R_0$ и $R_1$, сохраняя математический инвариант: $R_1 - R_0 = P$ (где $P$ — базовая точка). 
Начальное состояние: $R_0 = \mathcal{O}$ (точка в бесконечности), $R_1 = P$. 
На каждом шаге цикла анализируется $i$-й бит скаляра $n$ (обозначим его $b_i$):
\begin{itemize}
    \item Если $b_i = 0$: вычисляются новые значения $R_1 \gets R_0 + R_1$, а затем $R_0 \gets 2R_0$.
    \item Если $b_i = 1$: вычисляются новые значения $R_0 \gets R_0 + R_1$, а затем $R_1 \gets 2R_1$.
\end{itemize}
Огромным преимуществом кривой Монтгомери является то, что операции сложения и удвоения $R_0$ и $R_1$ требуют знания только проективных координат $X$ и $Z$, полностью игнорируя координату $Y$.
Хотя алгоритм лестницы Монтгомери выполняет одно сложение и одно удвоение на каждом шаге независимо от значения бита $b_i$, прямое использование условного оператора \texttt{if (b\_i == 1)} приводит к ветвлению инструкций процессора. Кэш-память и предсказатель переходов (Branch Predictor) современного процессора выдадут внешнему наблюдателю информацию о том, какая ветка была выполнена, что приведет к компрометации закрытого ключа.

Для решения этой проблемы в криптографии применяется константный по времени условный обмен — \texttt{Conditional Swap} (CSWAP). Логика работы алгоритма перестраивается: на каждой итерации \textit{всегда} выполняется один и тот же набор вычислений (сначала сложение, затем удвоение), но перед итерацией точки $R_0$ и $R_1$ меняются местами, если бит равен $1$.

Вместо инструкции условного перехода обмен реализуется средствами битовой арифметики. Вычисляется битовая маска: \texttt{mask = 0 - swap}, где \texttt{swap} $\in \{0, 1\}$. 
Если \texttt{swap = 1}, то маска равна \texttt{0xFF...FF} (все единицы). Если \texttt{swap = 0}, маска равна \texttt{0x00...00}. 
Сам обмен координат $a$ и $b$ выполняется через операцию \texttt{XOR}:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    \texttt{XOR\_temp} &= (a \oplus b) \ \& \ \texttt{mask} \\
    a &= a \oplus \texttt{XOR\_temp} \\
    b &= b \oplus \texttt{XOR\_temp}
\end{aligned}
\end{equation}
В результате, внешний наблюдатель (или атакующий, измеряющий энергопотребление процессора) видит непрерывный, математически идентичный поток инструкций на каждом шаге цикла, что обеспечивает абсолютную стойкость реализации к Side-Channel атакам.

    Для обмена ключами используется кривая Curve25519, заданная уравнением Монтгомери: $y^2 = x^3 + 486662x^2 + x$. Её главное преимущество — возможность вычислять скалярное произведение $k \cdot P$ с использованием алгоритма «Лестница Монтгомери» (Montgomery Ladder) \cite{RFC7748}. Алгоритм позволяет складывать точки, используя \textbf{только координаты X и Z}, полностью игнорируя координату Y. Это сокращает количество операций и обеспечивает строгое время выполнения (constant-time).
На каждом шаге лестницы Монтгомери поддерживаются две точки: $R_0$ и $R_1$, разность между которыми всегда является инвариантом и равна базовой точке $P$. В проективных координатах $(X, Z)$ итерация цикла для бита скаляра требует вычисления следующих промежуточных значений \cite{RFC7748}:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    A &= X_2 + Z_2, \quad B = X_2 - Z_2 \\
    C &= X_3 + Z_3, \quad D = X_3 - Z_3
\end{aligned}
\end{equation}
Новые координаты вычисляются через перекрестное перемножение:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    X_{new} &= Z_1 \cdot (D \cdot A + C \cdot B)^2 \\
    Z_{new} &= X_1 \cdot (D \cdot A - C \cdot B)^2
\end{aligned}
\end{equation}
Обязательным криптографическим требованием при работе с X25519 является процедура «зачистки битов» секретного ключа (Clamping). Для защиты от атак на малые подгруппы (Small Subgroup Attacks), обусловленных наличием кофактора 8, секретный скаляр $n$ модифицируется перед началом лестницы:
\begin{equation}
    n \gets n \land 248, \quad n \gets n \land 127, \quad n \gets n \lor 64
\end{equation}
Это обнуляет 3 младших бита и устанавливает старший бит 254 в единицу, обеспечивая фиксированную длину выполнения алгоритма.

    \subsection{Полный закон сложения кривой Эдвардса}
    Классические кривые имеют уязвимость: операции сложения равных точек (удвоение) и сложения с нейтральным элементом (бесконечностью) требуют ветвлений (операторов \texttt{if/else}) в коде. Ветвления нарушают принцип \textit{Constant-time} и открывают возможность для атак по времени (Side-Channel Attacks).

    В протоколе Ed25519 используется Искривленная кривая Эдвардса (Twisted Edwards Curve): $-x^2 + y^2 = 1 + dx^2y^2$. Её уникальным свойством является наличие \textbf{полного закона сложения} \cite{RFC8032}. Формула сложения двух точек корректно работает для любых точек на кривой, не создавая исключительных ситуаций. Это делает программную реализацию Ed25519 математически невосприимчивой к атакам по времени.

    Для кривой Ed25519 константы уравнения зафиксированы как $a = -1$ и $d = -\frac{121665}{121666} \pmod p$. Знаменатель в аффинных формулах сложения точек на данной кривой ($1 \pm d x_1 x_2 y_1 y_2$) никогда не обращается в ноль в поле $\mathbb{F}_p$, что геометрически объясняет отсутствие исключительных «точек в бесконечности». Нейтральным элементом выступает точка $(0, 1)$.

Для оптимизации программной реализации используются расширенные проективные координаты $(X, Y, Z, T)$ \cite{RFC8032}. Связь с аффинной плоскостью задается как:
\begin{equation}
    x = \frac{X}{Z}, \quad y = \frac{Y}{Z}, \quad x \cdot y = \frac{T}{Z} \implies Z \cdot T = X \cdot Y
\end{equation}
Введение координаты $T$ позволяет вычислять сумму двух точек $P_3 = P_1 + P_2$ за минимальное количество операций поля, формируя эффективный вычислительный граф:
\begin{equation}
\begin{aligned}
    A &= (Y_1 - X_1)(Y_2 - X_2), \quad &B &= (Y_1 + X_1)(Y_2 + X_2) \\
    C &= 2d \cdot T_1 T_2, \quad &D &= 2 Z_1 Z_2 \\
    E &= B - A, \quad F = D - C, \quad &G &= D + C, \quad H = B + A
\end{aligned}
\end{equation}
Итоговые координаты $P_3$ равны: $X_3 = E \cdot F$, $Y_3 = G \cdot H$, $T_3 = E \cdot H$, $Z_3 = F \cdot G$. Отсутствие ветвлений в данном графе позволяет безопасно применять векторизацию SIMD для параллельной обработки сразу нескольких подписей.

    \subsection{Векторизация и SIMD-ускорение (AVX2)}

    В рамках традиционной обработки (в том числе в библиотеке Bouncy Castle) вычисления выполняются последовательно. Поскольку криптографические операции над независимыми ключами не имеют состояния общей памяти (stateless), они идеально подходят для параллельной обработки.

    Современные процессоры обладают набором инструкций \textbf{AVX2} (Advanced Vector Extensions), позволяющим оперировать 256-битными векторами. Поскольку в Radix-51 базовым типом является 64-битный \texttt{ulong}, 256-битный регистр процессора вмещает ровно четыре таких элемента.

    Это позволяет реализовать концепцию \textbf{Batched Processing} (пакетной обработки). Разработанный алгоритм группирует четыре независимых скалярных умножения (например, 4 процесса генерации ключей) и выполняет их одновременно за счет векторных операций сложения и умножения (\texttt{Vector256<ulong>}). Такой подход позволяет теоретически увеличить пропускную способность системы в 4 раза, что делает разработанное решение оптимальным для высоконагруженных серверных сред.

\subsection*{Выводы по главе 1}
\addcontentsline{toc}{section}{Выводы по главе 1}

Анализ теоретической базы показал, что для создания высокопроизводительной криптографической библиотеки недостаточно простой трансляции формул на язык программирования.
Требуется синергия математических оптимизаций (Radix-51, проективные координаты, полные законы сложения) и аппаратных возможностей процессора (AVX2 Batching). 
Выбор кривых Curve25519/Ed25519 оправдан их изначальной ориентированностью на безопасную (constant-time) и быструю программную реализацию.
На основе этих выводов в следующей главе будет спроектирована архитектура библиотеки для платформы .NET.