В ходе выполнения выпускной квалификационной работы бакалавра был проведен комплексный анализ проблемы программной реализации высокопроизводительных алгоритмов эллиптической криптографии в управляемых средах выполнения. Разработана и успешно реализована библиотека криптографических примитивов Curve25519 и Ed25519 для платформы .NET. Основными результатами работы стали:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Проектирование и реализация математического ядра на базе Radix-51.} Создан оптимизированный модуль арифметики конечного поля $GF(2^{255}-19)$, минимизирующий операции нормализации данных (carry propagation) за счет избыточного представления чисел в 64-битных регистрах.
    
    \item \textbf{Реализация алгоритмов X25519 и Ed25519 за константное время.} Алгоритмы обмена ключами и цифровой подписи реализованы строго по спецификациям RFC 7748 и RFC 8032 с использованием проективных координат и полных законов сложения, что полностью исключает ветвления в коде и гарантирует защиту от атак по сторонним каналам (timing attacks).
    
    \item \textbf{Разработка архитектуры Zero Allocation.} Спроектировано публичное и внутреннее API с использованием структур \texttt{ref struct} и \texttt{Span<byte>}. Библиотека выполняет сложнейшие криптографические вычисления без выделения памяти в управляемой куче, что нивелирует влияние сборщика мусора (Garbage Collector) на производительность системы.
    
    \item \textbf{Внедрение аппаратного ускорения и пакетной обработки (SIMD).} Осуществлена трансформация вычислительного графа в парадигму SoA (Structure of Arrays). Использование интринсиков \texttt{System.Runtime.Intrinsics.X86.Avx2} позволило вычислять 4 независимые криптографические операции параллельно на одном ядре процессора, максимально утилизируя 256-битные векторные регистры.
    
    \item \textbf{Проведение микро-бенчмаркинга и анализа.} Тестирование с помощью инструмента BenchmarkDotNet подтвердило корректность работы системы и продемонстрировало ее превосходство над индустриальным стандартом — криптографической библиотекой Bouncy Castle (в среднем на 30\% при пакетной обработке данных).
\end{enumerate}

\textbf{Цель работы} — проектирование и реализация высокопроизводительной, кроссплатформенной и безопасной библиотеки криптографических примитивов X25519 и Ed25519 для платформы .NET с применением технологий аппаратного ускорения SIMD и паттернов Zero Allocation — \textbf{была успешно достигнута}. Все поставленные во введении задачи были выполнены в полном объеме.

\textbf{Практическая значимость разработанного продукта} заключается в следующем:
\begin{enumerate}
    \item Создана работающая, полностью управляемая (managed) библиотека, готовая к внедрению в высоконагруженные серверные .NET-приложения и микросервисы.
    \item Продемонстрировано, что грамотное применение современных возможностей языка C\# (интринсики, работа с памятью на стеке) позволяет управляемому коду на равных конкурировать с нативными C/C++ реализациями без использования P/Invoke.
    \item Сформирована масштабируемая архитектурная база для дальнейшего внедрения векторных инструкций следующего поколения (AVX-512) и портирования алгоритма на архитектуру ARM (NEON).
    \item Предложен и апробирован подход пакетной векторизации (Batched Processing), который может быть переиспользован для ускорения других ресурсоемких алгоритмов в экосистеме .NET.
    \item Материалы ВКР, описывающие тонкости модульной арифметики Radix-51 и трансформации AoS в SoA, могут быть использованы в образовательных целях студентами, изучающими прикладную криптографию и высокопроизводительные вычисления.
\end{enumerate}

\textbf{Основные выводы по работе:}
\begin{enumerate}
    \item Экосистема .NET 8+ обладает достаточным низкоуровневым функционалом для реализации самых современных криптографических алгоритмов без потери производительности.
    \item Использование SIMD-инструкций (AVX2) является наиболее эффективным вектором оптимизации криптографии, однако оно требует фундаментального пересмотра структур данных и перехода к пакетной обработке (Batched Processing).
    \item Управление выделением памяти (Zero Allocation) играет не менее важную роль в обеспечении стабильной пропускной способности (throughput), чем чисто математические оптимизации.
\end{enumerate}

Возможности дальнейшего развития проекта включают расширение поддержки аппаратных архитектур (AVX-512, ARM NEON), интеграцию криптографической группы Ristretto255 для построения передовых протоколов с нулевым разглашением (Zero-Knowledge Proofs), а также разработку адаптеров для бесшовной интеграции со стандартными классами \texttt{System.Security.Cryptography}. Разработанная библиотека служит прочным, быстрым и безопасным фундаментом для этих усовершенствований и последующего применения в коммерческих enterprise-системах.